{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Sobre","text":"<p>O projeto de Plataforma Unificada de Metodologias Ativas (PUMA) de 2022.2 \u00e9 uma continua\u00e7\u00e3o dos semestres passados, sendo desenvolvido pelas disciplinas de EPS e MDS. O PUMA \u00e9 um projeto que tem por objetivo auxiliar os professores no gerenciamento das disciplinas da Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o da Universidade de Bras\u00edlia.</p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":"<p>A equipe \u00e9 composta pelos professores Everaldo Junior e Simone Borges como  Product Owners, seguida por uma parte de 6 estudantes da Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o respons\u00e1veis pelo desenvolvimento dos prot\u00f3tipos, testes funcionais, verifica\u00e7\u00e3o da qualidade e planejamentos em geral do projeto. A outra parte \u00e9 composta por 8 estudantes da Engenharia de Software a fim de contribuir na documenta\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de resolver bugs e incrementar o projeto com novas funcionalidades. A seguir s\u00e3o apresentados os estudantes da Engenharia de Software e suas respectivas disciplinas.</p>"},{"location":"#integrantes-de-eps","title":"Integrantes de EPS","text":"Marcelo Araujo H\u00e9rya Nilo Mendon\u00e7a Giovana Vitor Dionisio Ailamar Alves Matheus Amaral"},{"location":"#integrantes-de-mds","title":"Integrantes de MDS","text":"Cain\u00e3 Valen\u00e7a de Freitas Endy Sally"},{"location":"planejamento/senama1/","title":"Atividades - Semana 1","text":""},{"location":"planejamento/senama1/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<p>Per\u00edodo: 31/10 \u00e0 08/11</p>"},{"location":"planejamento/senama1/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>A primeira semana teve como objetivo:</p> <ul> <li>Fechamento dos integrantes do grupo;</li> <li>Reuni\u00e3o inaugural (Kick-off do projeto) com os clientes;</li> <li>Levantar quadro de disponibilidade da equipe;</li> <li>Levantar quadro de conhecimento da equipe;</li> <li>Definir treinamentos com integrantes MDS.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/senama2/","title":"Atividades - Semana 2","text":""},{"location":"planejamento/senama2/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<p>Per\u00edodo: 09/11 \u00e0 16/11</p>"},{"location":"planejamento/senama2/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Essa semana teve como objetivo:</p> <ul> <li>Defini\u00e7\u00e3o da agenda para reuni\u00e3o semanal (Quarta-feira \u00e0s 13 horas);</li> <li>Reuni\u00e3o com os clientes para apresenta\u00e7\u00e3o da ideia do projeto e situa\u00e7\u00e3o atual;</li> <li>Dojo remoto no Teams sobre metodologia \u00e0gil e GitHub com integrantes MDS.</li> <li>Inicio da nova vers\u00e3o do Lean Inception de acordo com feedback dos clientes.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/senama3/","title":"Atividades - Semana 3","text":""},{"location":"planejamento/senama3/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<p>Per\u00edodo: 17/11 \u00e0 23/11</p>"},{"location":"planejamento/senama3/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Essa semana teve como objetivo:</p> <ul> <li>Reuni\u00e3o para constru\u00e7\u00e3o do Brainstorming;</li> <li>Dojo remoto no Teams sobre JavaScript com integrantes MDS;</li> <li>Fork dos reposit\u00f3rios 2022-1;</li> <li>Homologa\u00e7\u00e3o do sistema atual;</li> <li>Divis\u00e3o de tarefas e documentos;</li> </ul>"},{"location":"planejamento/senama3/#tarefas","title":"Tarefas","text":"<p>EPS - Lean Inception (Jornada de usu\u00e1rio, sequenciador, canva); - Plano de Comunica\u00e7\u00e3o (tecnologias, plano de contribui\u00e7\u00e3o, hor\u00e1rios, conhecimento); - EAP; - Documento de Arquitetura; - Documento de Vis\u00e3o; - Configurar o SONAR; - Configurar Zenhub (backlog, roadmap...).  </p> <p>MDS - Clonar reposit\u00f3rios; - Seguir tutorial para execu\u00e7\u00e3o local; - Estudar c\u00f3digo existente;  </p>"},{"location":"planejamento/senama4/","title":"Atividades - Semana 4","text":""},{"location":"planejamento/senama4/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<p>Per\u00edodo: 24/11 \u00e0 30/11</p>"},{"location":"planejamento/senama4/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Essa semana teve como objetivo:</p> <ul> <li>Valida\u00e7\u00e3o do Brainstorming e Sequenciador com clientes;</li> <li>Reuniao com time de PSP5 (Ant\u00f4nio e Alexia) para defini\u00e7\u00e3o das primeiras hist\u00f3rias de usu\u00e1rio e crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o;</li> <li>Escopo, Backlog e RoadMap;</li> <li>Divis\u00e3o de tarefas e documentos;</li> </ul>"},{"location":"planejamento/senama5/","title":"Atividades - Semana 5","text":""},{"location":"planejamento/senama5/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<p>Data de In\u00edcio: 01/12 \u00e0 07/12</p>"},{"location":"planejamento/senama5/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Essa semana teve como objetivo:</p> <ul> <li>Valida\u00e7\u00e3o do Canvas e Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio com clientes;</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o cards da primeira onda do Sequenciador para iniciar Sprint 01;</li> <li>Cards da semana: Controle de tipos de usu\u00e1rio (autentica\u00e7\u00e3o) e Feedbacks na intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio (efeito hover nos bot\u00f5es...);</li> <li>Finalizar documenta\u00e7\u00f5es;</li> <li>Preparar apresenta\u00e7\u00e3o R1;</li> </ul>"},{"location":"produto/backlog-do-produto/","title":"Backlog Inicial do Produto","text":""},{"location":"produto/backlog-do-produto/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Feito todo o processo de defini\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o do produto e da vis\u00e3o dos usu\u00e1rios, foram definidas as funcionalidades para serem trabalhadas e entregues, segundo o Documento de Vis\u00e3o.</p> <p>A partir de tudo que foi definido para ser entregue foi feita uma vers\u00e3o inicial de um Backlog do Produto, onde nele cont\u00eam Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio para esclarecer os requisitos funcionais definidos e os requisitos n\u00e3o funcionais. Visto que \u00e9 a primeira vers\u00e3o do Backlog do Produto, os requisitos descritos dizem respeito at\u00e9 o Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel (ou MVP), para futuramente serem melhores descritos .</p>"},{"location":"produto/backlog-do-produto/#historias-de-usuario-e-requisitos-nao-funcionais","title":"Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio e Requisitos n\u00e3o funcionais","text":""},{"location":"produto/backlog-do-produto/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>What is a Product Backlog? Scrum.org. Dispon\u00edvel em https://www.scrum.org/resources/what-is-a-product-backlog. Acesso em: 11/12/2021.</li> <li>REHKOPF, Max. User Stories with Examples and Template. Atlassian. Dispon\u00edvel em https://www.atlassian.com/agile/project-management/user-stories. Acesso em: 11/12/2021.</li> </ul>"},{"location":"produto/backlog-do-produto/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Modifica\u00e7\u00e3o Autor 11/12/2022 0.1 Abertura do documento Matheus Amaral 11/12/2022 1.0 Backlog inicial com USs e NFRs Matheus Amaral"},{"location":"produto/doc-visao/","title":"Vis\u00e3o de Produto","text":""},{"location":"produto/doc-visao/#lean-inception","title":"Lean Inception","text":"<p>A Lean Inception, desenvolvida por Paulo Caroli, \u00e9 uma t\u00e9cnica para o alinhamento de uma equipe com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um MVP (Minimum Viable Product \u2013 ou Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel, em portug\u00eas). Esta t\u00e9cnica promove um workshop composto por 9 etapas que facilitam o entendimento das necessidades de um produto de sucesso (CAROLI, 2018). Neste projeto, a Lean Inception foi aplicada a fim de alinhar os membros do time, em um curto intervalo de tempo, com rela\u00e7\u00e3o ao produto que est\u00e1 sendo desenvolvido.</p>"},{"location":"produto/doc-visao/#mvp","title":"MVP","text":"<p>O desenvolvimento de um MVP, segundo Zanette (2020), pode ser definida como:  </p> <p>\"[...] Construir a vers\u00e3o mais simples e enxuta de um produto (ou parte dele), empregando o m\u00ednimo de recursos (tempo e dinheiro) poss\u00edveis para entregar a principal proposta de valor da ideia.\"  </p> <p>Desta forma, torna-se poss\u00edvel a valida\u00e7\u00e3o de uma ideia junto a seus usu\u00e1rios mas sem a necessidade de um grande investimento. Entretanto, um MVP n\u00e3o \u00e9 sin\u00f4nimo de um produto ruim ou que n\u00e3o ir\u00e1 evoluir. Pelo contr\u00e1rio, um MVP cresce de forma incremental, por meio da adi\u00e7\u00e3o de novos produtos m\u00ednimos aos produto m\u00ednimo que j\u00e1 foi validado (CAROLI, 2018).</p>"},{"location":"produto/doc-visao/#etapas","title":"Etapas","text":""},{"location":"produto/doc-visao/#visao-do-produto","title":"Vis\u00e3o do produto","text":"<p>Nesta atividade, os membros da equipe definem a vis\u00e3o do produto de forma colaborativa. Desta forma, \u00e9 poss\u00edvel trilhar um caminho inicial, decidindo qual ser\u00e1 a estrat\u00e9gia de posicionamento do produto.</p>"},{"location":"produto/doc-visao/#resultado","title":"Resultado","text":""},{"location":"produto/doc-visao/#o-produto-e-nao-e-faz-nao-faz","title":"O produto \u00c9 - N\u00c3O \u00c9 - FAZ - N\u00c3O FAZ","text":"<p>Esta etapa classifica o produto de acordo com as diretrizes \u00c9, N\u00e3o \u00c9, Faz e N\u00e3o Faz. Assim, a equipe obtem uma vis\u00e3o mais clara do produto, do que ele faz e do que ele n\u00e3o faz.</p>"},{"location":"produto/doc-visao/#resultado_1","title":"Resultado","text":""},{"location":"produto/doc-visao/#esclarecendo-o-objetivo","title":"Esclarecendo o objetivo","text":"<p>O resultado esperado desta etapa \u00e9 o levantamento dos objetivos compreendidos pelo neg\u00f3cio. Desta forma, a equipe pode compreender qual o foco do projeto.</p>"},{"location":"produto/doc-visao/#resultado_2","title":"Resultado","text":""},{"location":"produto/doc-visao/#personas","title":"Personas","text":"<p>Nesta atividade, busca-se compreender os usu\u00e1rios do produto e seus objetivos atrav\u00e9s da contru\u00e7\u00e3o de personas. Tais personas proporcionam uma vis\u00e3o do produto por meio de representa\u00e7\u00f5es realistas de usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"produto/doc-visao/#resultado_3","title":"Resultado","text":""},{"location":"produto/doc-visao/#persona-1","title":"Persona 1","text":""},{"location":"produto/doc-visao/#persona-2","title":"Persona 2","text":""},{"location":"produto/doc-visao/#persona-3","title":"Persona 3","text":""},{"location":"produto/doc-visao/#jornadas-do-usuario","title":"Jornadas do Usu\u00e1rio","text":"<p>Esta etapa tem como objetivo tra\u00e7ar um perscurso de um usu\u00e1rio para o alcance de um objetivo espec\u00edfico. Na jornada, \u00e9 descrito o contato de uma persona com o produto em quest\u00e3o, definindo a sua intera\u00e7\u00e3o. Nesta atividade, v\u00e1rias jornadas podem ser encontradas e priorizadas, definindo o que estar\u00e1 presente no MVP.</p>"},{"location":"produto/doc-visao/#resultado_4","title":"Resultado","text":"<p>Esta atividade foi elaborada pelos alunos do curso de Design que fazem parte do time PUMA. </p>"},{"location":"produto/doc-visao/#brainstorming-de-funcionalidades","title":"Brainstorming de Funcionalidades","text":"<p>Atrav\u00e9s dos objetivos e personas definidas, listam-se as funcionalidades que o produto precisa ter para atender as necessidades dos usu\u00e1rios. Estas funcionalidades precisam ser descritas da forma mais simples poss\u00edvel, focando na combina\u00e7\u00e3o persona + objetivo.</p>"},{"location":"produto/doc-visao/#resultado_5","title":"Resultado","text":""},{"location":"produto/doc-visao/#revisao-tecnica-de-negocio-e-de-ux","title":"Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e de UX","text":"<p>Com o conjunto de funcionalidades levantados atrav\u00e9s do brainstorming, a equipe realiza uma avalia\u00e7\u00e3o levando em conta o esfor\u00e7o, o valor e a experi\u00eancia de usu\u00e1rio de cada uma delas. Esta avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivo normalizar o que foi levantado e descartar o que n\u00e3o est\u00e1 coerente com o projeto.</p>"},{"location":"produto/doc-visao/#resultado_6","title":"Resultado","text":""},{"location":"produto/doc-visao/#sequenciador","title":"Sequenciador","text":"<p>De suma import\u00e2ncia para a defin\u00e7\u00e3o do MVP, esta etapa auxilia na prioriza\u00e7\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o das funcionalidades propostas. Tendo em vista as personas e as jornadas de usu\u00e1rio mais relevantes, \u00e9 poss\u00edvel definir quais funcionalidades precisam ser mais rapidamente implementadas. Para isso, conta-se tamb\u00e9m com os par\u00e2metros estabelecidos na etapa anterior.</p>"},{"location":"produto/doc-visao/#resultado_7","title":"Resultado","text":""},{"location":"produto/doc-visao/#mvp-canvas","title":"MVP Canvas","text":"<p>Por fim, esta etapa detalha o MVP e suas funcionalidades. Os blocos essenciais pra este produto s\u00e3o aglomerados em um s\u00f3 lugar, sendo estes:  </p> <ol> <li>Proposta do MVP</li> <li>Personas segmentadas</li> <li>Jornadas</li> <li>Funcionalidades</li> <li>Resultado esperado</li> <li>M\u00e9tricas para validar as hip\u00f3teses de neg\u00f3cio</li> <li>Custo &amp; Cronograma</li> </ol> <p>Esta atividade sintetiza tudo aquilo que foi produzido anteriormente durante a Lean Inception. A equipe pode enfim visualizar a proposta do MVP, que deve validar uma necessidade que abrange as personas e a hip\u00f3tese levantada para o neg\u00f3cio.</p>"},{"location":"produto/doc-visao/#resultado_8","title":"Resultado","text":""},{"location":"produto/doc-visao/#canvas-mvp","title":"Canvas MVP","text":""},{"location":"produto/doc-visao/#referencias-biblograficas","title":"Refer\u00eancias Biblogr\u00e1ficas","text":"<p>CAROLI, P. Lean Inception: como alinhar pessoas e construir o produto certo. 1a. ed. S\u00e3o Paulo: Editora Caroli, 2018.</p> <p>ZANETTE, F. MVP: como usar esse conceito para validar uma ideia e crescer com o feedback do mercado. Dispon\u00edvel em: https://resultadosdigitais.com.br/marketing/mvp-minimo-produto-viavel/.</p>"},{"location":"produto/doc-visao/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Modifica\u00e7\u00e3o Autor 27/11/2022 0.1 Cria\u00e7\u00e3o, estrutura\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado Giovana 06/12/2022 0.2 Adi\u00e7\u00e3o dos resultados Giovana 10/12/2022 0.3 Atualiza\u00e7\u00e3o do Canvas MVP Giovana 28/12/2022 0.4 Revis\u00e3o de incoerencias no Canvas MVP Giovana"},{"location":"produto/documento_arquitetura/","title":"Documento de Arquitetura","text":""},{"location":"produto/documento_arquitetura/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este Documento de Arquitetura de Software tem como objetivo descrever os aspectos arquiteturais mais significativos da solu\u00e7\u00e3o de software do projeto PUMA e documentar informa\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es relevantes \u00e0 arquitetura do projeto ao longo de seu desenvolvimento.</p> <p>O PUMA tem como objetivo dar suporte ao curso de Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o da Universidade de Bras\u00edlia, de maneira a possibilitar a sele\u00e7\u00e3o de grupos, cadastro de propostas de projetos, monitoramento de disciplinas e receber feedbacks dos stakeholders.</p>"},{"location":"produto/documento_arquitetura/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<p>Estrutura do Documento:</p> <ul> <li>Introdu\u00e7\u00e3o;</li> <li>Vis\u00e3o Geral;</li> <li>Defini\u00e7\u00f5es, Acr\u00f4nimos e Abrevia\u00e7\u00f5es;</li> <li>Rela\u00e7\u00f5es;</li> <li>Servi\u00e7os;</li> <li>Tecnologias;</li> <li>Vis\u00e3o de Dados;</li> </ul>"},{"location":"produto/documento_arquitetura/#definicoes-acronimos-e-abreviacoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es, Acr\u00f4nimos e Abrevia\u00e7\u00f5es","text":"Sigla Significado PUMA Plataforma Unificada de Metodologias Ativas HTML Hypertext Markup Language (Linguagem de Marca\u00e7\u00e3o de Hipertexto) HTTP Hypertext Transfer Protocol (Protocolo de Transfer\u00eancia de Hipertexto) SQL Structured Query Language (Linguagem de Consulta Estruturada) API Application Programming Interface (Interface de Programa\u00e7\u00e3o de Aplica\u00e7\u00f5es)"},{"location":"produto/documento_arquitetura/#relacoes","title":"Rela\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"produto/documento_arquitetura/#visao-geral-da-arquitetura","title":"Vis\u00e3o Geral da Arquitetura","text":"<p>A Figura 1 apresenta a vis\u00e3o geral da arquitetura do projeto, representando todos os microsservi\u00e7os existentes e suas rela\u00e7\u00f5es.</p> <p></p> <p>  Figura 1 - Diagrama de Vis\u00e3o Geral da Arquitetura  <p></p>"},{"location":"produto/documento_arquitetura/#servicos","title":"Servi\u00e7os","text":""},{"location":"produto/documento_arquitetura/#front-end","title":"Front End","text":"<p>O Front End \u00e9 a Interface de comunica\u00e7\u00e3o entre o usu\u00e1rio e o sistema.</p>"},{"location":"produto/documento_arquitetura/#api-gateway","title":"API Gateway","text":"<p>O API Gateway \u00e9 utilizado como um mutex para a comunica\u00e7\u00e3o entre a interface de usu\u00e1rio e os outros micro-servi\u00e7os. Dessa forma, ao receber uma requisi\u00e7\u00e3o o gateway atua como uma ponte entre o front end e o servi\u00e7o desejado. Atualmente, esse servi\u00e7o \u00e9 respons\u00e1vel por fazer o tratamento das requisi\u00e7\u00f5es entre os microsservi\u00e7os Project-Service e User-Service.</p>"},{"location":"produto/documento_arquitetura/#project-service","title":"Project-Service","text":"<p>O servi\u00e7o Project-Service foi planejado para lidar com todas as tarefas envolvendo projetos do sistema. Assim, o envio de propostas, o encaminhamento para o professor/disciplina adequada e as poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es nos projetos seriam todas tarefas para o Project-Service resolver.</p>"},{"location":"produto/documento_arquitetura/#user-service","title":"User-Service","text":"<p>O  User-Service \u00e9 respons\u00e1vel por manter o controle de usu\u00e1rios, desde sua cria\u00e7\u00e3o at\u00e9 o controle das rotas de acesso permitidas, cria\u00e7\u00e3o de times dentre outros. Esse servi\u00e7o \u00e9 respons\u00e1vel por lidar com todas as opera\u00e7\u00f5es que envolvem usu\u00e1rios no projeto Puma. </p>"},{"location":"produto/documento_arquitetura/#notify-service","title":"Notify-Service","text":"<p>O Notify-Service lida com as notifica\u00e7\u00f5es de alerta para usu\u00e1rios, por e-mail ou por meio da pr\u00f3pria plataforma.</p>"},{"location":"produto/documento_arquitetura/#alocate-service","title":"Alocate-Service","text":"<p>O Alocate-Service \u00e9 um servi\u00e7o criado para possibilitar que seja feita, de forma autom\u00e1tica, a rela\u00e7\u00e3o entre uma proposta feita e a disciplina a qual ela deve ser alocada.</p>"},{"location":"produto/documento_arquitetura/#tecnologias","title":"Tecnologias","text":""},{"location":"produto/documento_arquitetura/#vuejs","title":"Vue.js","text":"<p>Vue.js \u00e9 um framework JavaScript de c\u00f3digo-aberto  que fornece um modelo de programa\u00e7\u00e3o declarativo e baseado em componentes para auxiliar no desenvolvimento de  interfaces de usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"produto/documento_arquitetura/#nodejs","title":"Node.js","text":"<p>O Node.js \u00e9 um ambiente de tempo de execu\u00e7\u00e3o JavaScript de c\u00f3digo aberto e multiplataforma que permite a execu\u00e7\u00e3o de c\u00f3digos JavaScript fora de um navegador web.</p>"},{"location":"produto/documento_arquitetura/#postgresql","title":"PostgreSQL","text":"<p>PostgreSQL \u00e9 um sistema gerenciador de banco de dados objeto relacional de c\u00f3digo aberto que usa e estende linguagem SQL.</p>"},{"location":"produto/documento_arquitetura/#docker","title":"Docker","text":"<p>O Docker \u00e9 uma plataforma de c\u00f3digo que facilita a cria\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o de ambientes isolados que permite entregar software em pacotes chamados cont\u00eaineres.</p> <p>O Docker Compose \u00e9 uma ferramenta para definir e executar aplicativos Docker de v\u00e1rios cont\u00eaineres. Com o Compose, \u00e9 poss\u00edvel utilizar um arquivo YAML para a configura\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os.</p>"},{"location":"produto/documento_arquitetura/#visao-de-dados","title":"Vis\u00e3o de Dados","text":"<p>A atual modelagem dos dados \u00e9 uma continua\u00e7\u00e3o das modelagens elaboradas nos semestres anteriores e poder\u00e1 sofrer altera\u00e7\u00f5es ao longo do atual desenvolvimento.</p> <p>A seguir, temos a vis\u00e3o de dados atualizada ap\u00f3s a ultima entrega desenvolvida com todas as entidades, relacionamentos e tabelas para o projeto.</p>"},{"location":"produto/documento_arquitetura/#modelo-entidade-relacionamento","title":"Modelo Entidade-Relacionamento","text":""},{"location":"produto/documento_arquitetura/#entidades","title":"Entidades","text":"<p>\u2003\u2003COMMON_USER  \u2003\u2003\u2003\u2003STUDENT  \u2003\u2003\u2003\u2003PROFESSOR  \u2003\u2003\u2003\u2003JURIDICAL_AGENT  \u2003\u2003\u2003\u2003PHYSICAL_AGENT  \u2003\u2003USER_TYPE  \u2003\u2003PROJECT  \u2003\u2003SUBJECT  \u2003\u2003CLASS  \u2003\u2003FILE  \u2003\u2003SUBAREA  \u2003\u2003KNOWLEDGE_AREA  \u2003\u2003POST </p>"},{"location":"produto/documento_arquitetura/#atributos","title":"Atributos","text":"<p>\u2003\u2003COMMON_USER (userId, fullName, email, passwordHash, phoneNumber, isAdmin)  \u2003\u2003STUDENT (regNumber, userId, softSkills)  \u2003\u2003PROFESSOR (regNumber, userId)  \u2003\u2003JURIDICAL_AGENT (userId, cnpj, cep, companyName, socialReason)  \u2003\u2003PHYSICAL_AGENT (userId, cpf)  \u2003\u2003USER_TYPE (userTypeId, typeName, description)  \u2003\u2003PROJECT (projectId, name, description (problem, expectedResult, knowledgeArea))  \u2003\u2003SUBAREA (subAreaId, description)  \u2003\u2003SUBJECT (subjectId, name, courseSyllabus)  \u2003\u2003CLASS (classId, subjectTerm, code, regNumber, subjectId)  \u2003\u2003FILE (fileId, projectId, filename, byteContent)  \u2003\u2003POST (postId, title, hypertext, type, createdAt, author, thumbnail, deleted) </p>"},{"location":"produto/documento_arquitetura/#relacionamentos","title":"Relacionamentos","text":"<p>\u2003\u2003COMMON_USER - submits - PROJECT  \u2003\u2003\u2003\u2003Um usu\u00e1rio submete um ou mais projetos e um projeto \u00e9 proposto por apenas um usu\u00e1rio.  \u2003\u2003\u2003\u2003Cardinalidade: 1:N.   \u2003\u2003STUDENT - participates - CLASS  \u2003\u2003\u2003\u2003Um estudante participa de uma ou mais turmas e uma turma \u00e9 participada por um ou mais alunos.  \u2003\u2003\u2003\u2003Cardinalidade: N:M   \u2003\u2003STUDENT - executes - PROJECT  \u2003\u2003\u2003\u2003Um estudante executa um ou mais projetos e um projeto \u00e9 executado por um ou mais alunos.  \u2003\u2003\u2003\u2003Cardinalidade: N:M   \u2003\u2003PROFESSOR - lectures - SUBJECT  \u2003\u2003\u2003\u2003Um professor pode lecionar v\u00e1rias disciplinas e uma disciplina pode ser lecionada por v\u00e1rios professores.  \u2003\u2003\u2003\u2003Cardinalidade: N:M.   \u2003\u2003PROJECT - has - FILE  \u2003\u2003\u2003\u2003Um projeto pode possuir v\u00e1rios arquivos e um arquivo pertence a somente um projeto.  \u2003\u2003\u2003\u2003Cardinalidade: 1:N.   \u2003\u2003SUBAREA - identifies - SUBJECT  \u2003\u2003\u2003\u2003Uma sub-\u00e1rea pode identificar v\u00e1rias disciplinas e uma disciplina \u00e9 identificada por uma ou mais sub-\u00e1reas.  \u2003\u2003\u2003\u2003Cardinalidade: N:M.   \u2003\u2003KNOWLEDGE_AREA - contains - SUBAREA  \u2003\u2003\u2003\u2003Uma \u00e1rea do conhecimento pode conter v\u00e1rias sub\u00e1reas e uma sub\u00e1rea \u00e9 contida por somente uma \u00e1rea do conhecimento.  \u2003\u2003\u2003\u2003Cardinalidade: N:M. </p>"},{"location":"produto/documento_arquitetura/#diagrama-entidade-relacionamento","title":"Diagrama Entidade-Relacionamento","text":"<p>   [Figura 2: Diagrama Entidade-Relacionamento](../assets/DER.png)  <p></p>"},{"location":"produto/documento_arquitetura/#diagrama-logico-de-dados","title":"Diagrama L\u00f3gico de Dados","text":"<p>   [Figura 3: Diagrama L\u00f3gico de Dados](../assets/DLD.png)  <p></p> <p>Esses diagramas apresentam o estado atualizado dos dados, onde foi evidenciada a entidade POST e acrecentado o USER_TYPE para generalizar os tipos de perfis de usu\u00e1rio. Todavia, esse processo de generaliza\u00e7\u00e3o dos perfis de usu\u00e1rio v\u00e3o impactar diretamente todos os relacionamentos que as especializa\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rio fazem. Por esse motivo, o USER_TYPE n\u00e3o foi relacionado ao COMMON_USER. O outra entidade que precisa ser revisada a para se relacionar com as outras \u00e9 o POST que j\u00e1 estava implementada.</p>"},{"location":"produto/documento_arquitetura/#dicionario-de-dados","title":"Dicionario de Dados","text":""},{"location":"produto/documento_arquitetura/#project","title":"PROJECT","text":"Sigla Tipo Descri\u00e7\u00e3o SB ENUM Utilizado quando a proposta \u00e9 submetida. RL ENUM Utilizado quando professor/administrador realoca a proposta para outra disciplina. AL ENUM Utilizado quando a proposta n\u00e3o possui disciplina alocada (a disciplina adequada para a proposta n\u00e3o \u00e9 conhecida pelo professor respons\u00e1vel). AC ENUM Utilizado quando a proposta for aceita por um professor/administrador, por\u00e9m ainda n\u00e3o inclu\u00edda a nenhum semestre. RC ENUM Utilizado quando a proposta for recusada por um professor/administrador. IC ENUM Utilizado quando a proposta for inclu\u00edda para o semestre de alguma disciplina. EX ENUM Utilizado quando o(s) time(s) designado(s) inicia(m) o desenvolvimento do projeto. EC ENUM Utilizado quando o desenvolvimento do projeto for conclu\u00eddo."},{"location":"produto/documento_arquitetura/#semester","title":"SEMESTER","text":"Sigla Tipo Descri\u00e7\u00e3o AD ENUM Para os semestres que est\u00e3o em andamento. CD ENUM Para os semestres conclu\u00eddos."},{"location":"produto/documento_arquitetura/#post","title":"POST","text":"Sigla Tipo Descri\u00e7\u00e3o ED ENUM Para publica\u00e7\u00e3o de editais. NT ENUM Para publica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias. DP ENUM Para divulgar os melhores projetos."},{"location":"produto/documento_arquitetura/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>About Node.js. Node JS. Dispon\u00edvel aqui. Acesso em: 30 nov. 2022.</p> <p>About PostgreSQL. PostgreSQL. Dispon\u00edvel aqui. Acesso em: 30 nov. 2022.</p> <p>Documento de Arquitetura. Documenta\u00e7\u00e3o PUMA 2022-1. Dispon\u00edvel aqui. Acesso em: 05 dez. 2022.</p> <p>GUEDES, Marylene. O que \u00e9 o Docker e como ele funciona? TreinaWeb. Dispon\u00edvel aqui. Acesso em: 30 nov. 2022.</p> <p>Introduction. Vue.js Guide. Dispon\u00edvel aqui. Acesso em: 30 nov. 2022.</p>"},{"location":"produto/documento_arquitetura/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Modifica\u00e7\u00e3o Autor 30/11/2022 0.1 Cria\u00e7\u00e3o, estrutura\u00e7\u00e3o do documento e introdu\u00e7\u00e3o. H\u00e9rya 05/12/2022 0.2 Adi\u00e7\u00e3o de vis\u00e3o geral, defini\u00e7\u00f5es, servi\u00e7os e refer\u00eancias. H\u00e9rya 06/12/2022 0.3 Adi\u00e7\u00e3o de diagrama de arquitetura. H\u00e9rya 06/02/2023 1.0 Adi\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o de dados atualizada. Matheus"},{"location":"produto/prototipos/","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"produto/prototipos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um prot\u00f3tipo de alta fidelidade \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o interativa do produto, baseada no computador ou em dispositivos m\u00f3veis. Esse prot\u00f3tipo apresenta maior semelhan\u00e7a com o design final em termos de detalhes e funcionalidade. Foi desenvolvido de acordo com as funcionalidades definidas pelo cliente.</p>"},{"location":"produto/prototipos/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Esse documento apresenta os prot\u00f3tipos de alta fidelidade desenvolvidos pelos alunos de PSP5 das novas p\u00e1ginas do PUMA.</p>"},{"location":"produto/prototipos/#prototipos","title":"Prot\u00f3tipos","text":"<ul> <li>Telas Cadastro/Login</li> </ul> <p>  Figura 1 - Nova p\u00e1gina de login  <p></p> <p></p> <p></p> <p>  Figura 2 - Nova p\u00e1gina de cadastro  <p></p> <p></p> <p></p> <p>  Figura 3 - P\u00e1gina de autentica\u00e7\u00e3o do tipo de usu\u00e1rio  <p></p> <p></p> <p></p> <p>  Figura 4 - P\u00e1gina de autentica\u00e7\u00e3o com exemplo do tipo de usu\u00e1rio  <p></p> <p></p> <p></p> <p>  Figura 5 - P\u00e1gina de confirma\u00e7\u00e3o de cadastro realizado  <p></p> <p></p> <ul> <li>Telas recupera\u00e7\u00e3o de senha</li> </ul> <p></p> <p>  Figura 6 - P\u00e1gina de solicita\u00e7\u00e3o de recupera\u00e7\u00e3o de senha  <p></p> <p></p> <p></p> <p>  Figura 7 - P\u00e1gina confirma\u00e7\u00e3o de solicita\u00e7\u00e3o enviada  <p></p> <p></p> <p></p> <p>  Figura 8 - P\u00e1gina cria\u00e7\u00e3o de nova senha  <p></p> <p></p> <ul> <li>Telas gerenciamento de turmas</li> </ul> <p></p> <p>  Figura 9 - P\u00e1gina de lista de turmas cadastradas  <p></p> <p></p> <p></p> <p>  Figura 10 - P\u00e1gina formul\u00e1rio cria\u00e7\u00e3o de nova turma  <p></p> <p></p>"},{"location":"produto/prototipos/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Modifica\u00e7\u00e3o Autor 02/12/2022 1.0 Abertura do documento. Ailamar Alves 06/12/2022 1.1 Cria\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos telas Cadastro/Login Alexia 10/12/2022 1.2 Adi\u00e7\u00e3o das imagens e contexto do documento Ailamar Alves 05/01/2023 1.3 Cria\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos recupera\u00e7\u00e3o de senha Alexia e Ant\u00f4nio 06/01/2023 1.4 Cria\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos gerenciamento de turmas Alexia e Ant\u00f4nio 08/01/2023 1.5 Adi\u00e7\u00e3o das imagens novos prot\u00f3tipos Ailamar Alves"},{"location":"produto/prototipos/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>TASSIOAUAD. Prototipa\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: https://tassioauad.com/2017/02/02/prototipacao/. Acesso em: dez 2022.</li> </ul>"},{"location":"projeto/comunicacao/","title":"Plano de Comunica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"projeto/comunicacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo explanar como ser\u00e1 feita a comunica\u00e7\u00e3o entre os membros do Projeto PUMA durante o semestre 2022-2, para garantir que todos trabalhem juntos em todas as etapas, desde os requisitos at\u00e9 o c\u00f3digo, de forma a possibilitar a elabora\u00e7\u00e3o da melhor solu\u00e7\u00e3o para o problema.</p>"},{"location":"projeto/comunicacao/#reunioes","title":"Reuni\u00f5es","text":"<p>Ao longo do semestre, o grupo ter\u00e1 diversas reuni\u00f5es para desenvolver o projeto.</p> <p>Reuni\u00f5es Fixas:</p> <ul> <li>Reuni\u00f5es com o cliente: quarta feira \u00e0s 13h;</li> <li>Reuni\u00f5es EPS-MDS : s\u00e1bado \u00e0s 10h;</li> </ul> <p>Conforme necess\u00e1rio, os membros de EPS e MDS devem agendar outras reuni\u00f5es al\u00e9m destas para dar continua\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento do projeto.</p>"},{"location":"projeto/comunicacao/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"<p>Para facilitar a comunica\u00e7\u00e3o entre os membros, as seguintes ferramentas ser\u00e3o utilizadas:</p> Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o Discord Comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida com o cliente e reuni\u00f5es do time EPS-MDS Telegram Comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida entre o time EPS WhatsApp Comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida entre o time EPS-MDS Microsoft Teams Reuni\u00f5es com o cliente GitHub Reposit\u00f3rios para documentos e c\u00f3digo"},{"location":"projeto/comunicacao/#disponibilidade-da-equipe","title":"Disponibilidade da Equipe","text":""},{"location":"projeto/comunicacao/#quadro-de-disponibilidade","title":"Quadro de Disponibilidade","text":"<p>  Figura 1 - Quadro de Disponibilidade dos membros  <p></p>"},{"location":"projeto/comunicacao/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Modifica\u00e7\u00e3o Autor 11/12/2022 0.1 Abertura do documento. H\u00e9rya"},{"location":"projeto/contribuicoes/","title":"Plano de Contribui\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"projeto/contribuicoes/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este Plano de Contribui\u00e7\u00e3o determina as regras para submiss\u00e3o de c\u00f3digos e contribui\u00e7\u00f5es nos reposit\u00f3rios do Projeto PUMA no semestre 2022-2.</p>"},{"location":"projeto/contribuicoes/#issues","title":"Issues","text":"<p>Todas as contribui\u00e7\u00f5es devem estar vinculadas a uma \u00fanica issues, e todas as issues devem ser criadas e preenchidas de acordo com os templates dispon\u00edveis no reposit\u00f3rio.</p> <p>Cada issue tamb\u00e9m deve possuir  Assignees, respons\u00e1veis por desenvolv\u00ea-la, e labels para indicar o tipo de issue.</p>"},{"location":"projeto/contribuicoes/#commits","title":"Commits","text":"<p>Os commits devem ser na l\u00edngua inglesa e curtos e simples, de forma a expor objetivamente o trabalho que foi feito naquele commit.</p> <p>Caso o commit seja resultado de um trabalho em equipe, deve-se utilizar o Co-authored-by:</p>"},{"location":"projeto/contribuicoes/#pull-requests","title":"Pull Requests","text":"<p>Os pull requests devem estar obrigatoriamente vinculados a uma issue. Caso necess\u00e1rio, tamb\u00e9m deve-se incluir Reviewers, respons\u00e1veis por verificar a conclus\u00e3o da issue e a validade do pull request. </p>"},{"location":"projeto/contribuicoes/#branches","title":"Branches","text":"<p>Com exce\u00e7\u00e3o das branches principais (main, gh-pages, devel), cada branch deve estar vinculada a uma \u00fanica issue. Ap\u00f3s a conclus\u00e3o da issue e fechamento do pull request associado, a branch referente pode ser exclu\u00edda.</p>"},{"location":"projeto/contribuicoes/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Modifica\u00e7\u00e3o Autor 11/12/2022 0.1 Abertura do documento. H\u00e9rya"},{"location":"projeto/eap/","title":"Estrutura Anal\u00edtica de Projetos","text":""},{"location":"projeto/eap/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Estrutura Anal\u00edtica do Projeto (EAP) \u00e9 uma separa\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica para estruturar o que deve ser feito nas entregas de um projeto, que serve para detalhar visualmente o projeto, sendo facilmente gerenci\u00e1vel [1].</p>"},{"location":"projeto/eap/#diagrama","title":"Diagrama","text":""},{"location":"projeto/eap/#referencia","title":"Refer\u00eancia","text":"<p> RAEBURN, Alicia. Estrutura anal\u00edtica de projeto (EAP) para gestores: o que \u00e9 e como us\u00e1-la. Dispon\u00edvel em: https://asana.com/pt/resources/work-breakdown-structure. Acesso em 20 dez 2022.</p>"},{"location":"projeto/eap/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Modifica\u00e7\u00e3o Autor 21/12/2022 0.1 Abertura do documento. Marcelo 14/01/2023 0.2 Atualiza\u00e7\u00e3o da EAP. Ailamar, H\u00e9rya e Matheus"},{"location":"projeto/evm/","title":"An\u00e1lise de Valor Agregado","text":""},{"location":"projeto/evm/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A An\u00e1lise do Valor Agregado (Earned Value Management - EVM) \u00e9 um m\u00e9todo de mensura\u00e7\u00e3o do desempenho desenvolvido pelo departamento de defesa dos EUA. \u00c9 usado para estabelecer padr\u00f5es de an\u00e1lise de contratos que considerem n\u00e3o somente os custos e prazos mas tamb\u00e9m a performance e efici\u00eancia do projeto [1], [2].</p>"},{"location":"projeto/evm/#detalhamento-evm-puma","title":"Detalhamento EVM - PUMA","text":"<p>A An\u00e1lise do Valor Agregado tem como foco integrar as medi\u00e7\u00f5es de Cronograma, Escopo e Custo estabelecendo uma rela\u00e7\u00e3o entre o produto obtido e os custos reais incorridos.</p> <p>No desenvolvimento do diagrama foram utilizadas informa\u00e7\u00f5es sobre o projeto como:</p> <ul> <li>Quantidade de Sprints ou Itera\u00e7\u00f5es do projeto ou release;  </li> <li>Quantidade de Sprints ou Itera\u00e7\u00f5es conclu\u00eddas at\u00e9 o momento;  </li> <li>Total de esfor\u00e7o para concluir o projeto ou release (seja em horas, seja em pontos ou outra m\u00e9trica);  </li> <li>Esfor\u00e7o conclu\u00eddo (Done) at\u00e9 o momento;  </li> <li>Or\u00e7amento do projeto ou release;  </li> <li>Valor gasto at\u00e9 o momento.  </li> </ul> <p>Estes c\u00e1lculos s\u00e3o obtidos atrav\u00e9s dos par\u00e2metros para EVM, dentro do projeto e de suas releases, e cada release possui dados das sprints. O detalhamento dos c\u00e1lculos est\u00e1 explicado abaixo.</p> <p>Par\u00e2metros EVM - BAC \u2013 Or\u00e7amento estimado para a Release, detalhado na tabela de custos - AC = EV / BAC \u2013 Custo at\u00e9 o momento - PV = BAC * (TSC / TSE) \u2013 Valor Planejado - EV = BAC * (RPC / PRP) \u2013 Valor Agregado - CPI = EV / AC \u2013 \u00cdndice de Desempenho de Custos - CPV = EV - AC \u2013 Varia\u00e7\u00e3o de Desempenho de Custo - SPI = EV / PV \u2013 \u00cdndice de Desempenho de Prazo - SPV = EV - PV \u2013 Varia\u00e7\u00e3o de Desempenho de Prazo  </p> <p>Par\u00e2metros Gerais do Projeto - CPI \u2013 \u00cdndice de Desempenho de Custos - SPI \u2013 \u00cdndice de Desempenho de Prazo - CPV \u2013 Varia\u00e7\u00e3o de Desempenho de Custo - SPV \u2013 Varia\u00e7\u00e3o de Desempenho de Prazo  </p> <p>Par\u00e2metros das Releases - PRP \u2013 Pontos Planejados por Release - RPC \u2013 Pontos Conclu\u00eddos por Release - BAC \u2013 Or\u00e7amento estimado por Release - AC \u2013 Custo at\u00e9 o momento - PV \u2013 Valor Planejado por Release - EV \u2013 Valor Agregado por Release  </p> <p>Par\u00e2metros das Sprints - PP - Pontos Planejados por Sprint - PC - Pontos Conclu\u00eddos por Sprint - PI - Pontos Incompletos por Sprint - AP - Pontos Adicionados por Sprint - SC - Or\u00e7amento gasto por Sprint - TSC - Total de Sprints Conclu\u00eddas - TSE - Total de Sprints Estimadas  </p> <p>Os resultados da estimativa de custos para o projeto est\u00e3o consolidados na planilha:</p> <p></p> <p>Para visualizar a planilha completa clique aqui.</p>"},{"location":"projeto/evm/#referencia","title":"Refer\u00eancia","text":"<p> [1] An\u00e1lise de Valor Agregado (EVM) em Projetos: Conhe\u00e7a e aprenda a calcular. Dispon\u00edvel em: http://valorecompetencia.com.br/gestao_de_projetos/analise-de-valor-agregado-evm-em-projetos-conheca-e-aprenda-a-calcular. Acesso em: jan, 2023. </p> <p> [2] Hiflex consultoria. Gerenciamento De Valor Agregado (EVM) Em Projetos \u00c1geis. Dispon\u00edvel em: https://hiflexconsultoria.com.br/gerenciamento-de-valor-agregado-evm-em-projetos-ageis/. Acesso em: jan. 2023. </p>"},{"location":"projeto/evm/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Modifica\u00e7\u00e3o Autor 17/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ailamar Alves 04/02/2023 0.2 Atualiza\u00e7\u00e3o da planilha. Ailamar, Matheus"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-custos/","title":"Plano de gerenciamento de custos","text":""},{"location":"projeto/gerenciamento-de-custos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A gest\u00e3o de custos embasam as tomadas de decis\u00e3o de um projeto, podendo evitar gargalos, desvios, atrasos, amea\u00e7as e tend\u00eancias (PROJECT BUILDER; IBEC, 2019). Para este fim, segundo Project Builder e IBEC (2019), \u00e9 necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de uma estimativa de or\u00e7amento cr\u00edvel e execut\u00e1vel, de forma embasada. Desta forma, este documento cont\u00e9m a estimativa dos custos para o projeto, contemplando as principais despesas previstas. </p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-custos/#custos","title":"Custos","text":""},{"location":"projeto/gerenciamento-de-custos/#aluno","title":"Aluno","text":"<p>Segundo o Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o do ano de 2021 da Universidade de Bras\u00edlia, um aluno custa, para a universidade, R$19790,00 (Ca) ao ano (DPO; DAI, 2021). Tendo em vista que usualmente s\u00e3o cursados 2 semestres ao ano, o custo semestral Cs do aluno pode ser calculado como: </p> <p>Considerando um semestre onde s\u00e3o cursados 20 cr\u00e9ditos (15 horas/aula) pelo aluno, o custo por hora (Ch) por aluno se d\u00e1 por: </p> <p>Por fim, uma vez que a disciplina de Engenharia de Produto de Software demanda 4 cr\u00e9ditos do aluno e estipulando mais 4 cr\u00e9ditos de dedica\u00e7\u00e3o extra-classe para o projeto, calcula-se o Caluno por: </p> <p>Assim, consideramos o seguinte valor para o custo mensal* (Calunomes) do aluno: </p> <p>* Considerando o per\u00edodo letivo do semestre 2022/2 da UnB (de 25/10/2022 \u00e0 18/02/2022) como 4 meses.  </p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-custos/#equipamento","title":"Equipamento","text":"<p>Segundo Almeida (2022) o melhor notebook, em termos decusto-benef\u00edcio, para alunos de programa\u00e7\u00e3o que trabalham com o SO Linux \u00e9 o Lenovo Ideapad 3. Com processador Ryzen 5 5500U, 8GB de mem\u00f3ria e 256GB de SSD, o equipamento pode ser encontrado a partir de R$3000,00 no mercado (ALMEIDA, 2022).</p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-custos/#internet","title":"Internet","text":"<p>A moperadora mais bem avaliada para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o de internet banda larga no Distrito Federal \u00e9 a Oi (ANATEL, 2021). Portanto, considerando o plano mais barato da operadora, o custo mensal de internet por aluno seria de R$99,90 (OI, [s.d.]).</p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-custos/#custo-total","title":"Custo total","text":"<p>A equipe PUMA \u00e9 composta por:</p> <ul> <li>6 alunos de EPS</li> <li>2 alunos de MDS</li> <li>2 alunos de Design</li> <li>5 alunos de PSP5</li> </ul> <p>totalizando 15 alunos. Desta forma, o custo total do projeto pode ser dado por:</p> Custo Valor por aluno Valor total Aluno R$3957,60 R$59364,80 Equipamento R$3000,00 R$45000,00 Internet R$399,60 R$5994,00 Total R$7357,20 R$110358,80 <p>* Para o custo com aluno e com a internet, o valor \u00e9 multiplicado pela dura\u00e7\u00e3o do projeto. </p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-custos/#planilha-de-custos","title":"Planilha de Custos","text":"<p>Os resultados da estimativa de custos para o projeto est\u00e3o consolidados na seguinte planilha:</p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-custos/#graficos","title":"Gr\u00e1ficos","text":"<p>A partir dos dados contidos na planilha de custos, foi gerado um gr\u00e1fico que apresenta, de forma visual, a propor\u00e7\u00e3o entre os tr\u00eas custos envolvidos no projeto (Aluno, Equipamento e Internet).</p> <p>A planilha contendo os dados e o gr\u00e1fico pode ser acessada atrav\u00e9s deste link.</p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-custos/#atualizacoes","title":"Atualiza\u00e7\u00f5es","text":"<p>Ao longo da execu\u00e7\u00e3o do projeto, a organiza\u00e7\u00e3o de datas sofreu altera\u00e7\u00f5es e, consequentemente, o gerenciamento de custos tamb\u00e9m. Devido problemas de gerenciamento, as sprints do projeto PUMA iniciaram somente no dia 14/12/2022 e o MVP, que tinha previs\u00e3o de entrega para o dia 24/01/2023, foi adiado em uma semana, para 31/01/2022. Al\u00e9m destes fatores, um membro de EPS comunicou sua sa\u00edda do time no dia 20/01/2023. Desta forma, estas mudan\u00e7as est\u00e3o expressas na seguinte planilha:</p> <p>Neste contexto, para a finaliza\u00e7\u00e3o do plano de gerenciamento de custos do projeto, consolidou-se a propor\u00e7\u00e3o de custo de cada sprint no seguinte gr\u00e1fico:</p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-custos/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>ALMEIDA, A. 5 Melhores Notebook para Programar em 2022. Dispon\u00edvel em: https://devporai.com.br/5-melhores-notebooks-para-programar/. Acesso em: 10 dez. 2022. </p> <p>ANATEL. Pesquisa de Satisfa\u00e7\u00e3o e Qualidade. Dispon\u00edvel em: https://informacoes.anatel.gov.br/paineis/consumidor/pesquisa-de-satisfacao. Acesso em: 10 dez. 2022. </p> <p>DPO; DAI. Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o 2021: Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos indicadores de desempenho conforme delibera\u00e7\u00f5es do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, Quadro 2. Bras\u00edlia: [s.n.]. Dispon\u00edvel em: https://www.dpo.unb.br/images/dpl/2021/Indicadores_de_Desempenho_TCU_2021.pdf. Acesso em: 10 dez. 2022.</p> <p>OI. Internet fibra \u00f3tica: planos de internet banda larga. Dispon\u00edvel em: https://www.oi.com.br/internet. Acesso em: 10 dez. 2022. </p> <p>PROJECT BUILDER; IBEC. Gerenciando Custos em um Projeto. [s.l: s.n.].  </p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-custos/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Modifica\u00e7\u00e3o Autor 10/12/2022 0.1 Cria\u00e7\u00e3o, estrutura\u00e7\u00e3o do documento Giovana 11/12/2022 0.2 Adi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado ao documento Giovana 28/12/2022 0.3 Corre\u00e7\u00e3o de inconsist\u00eancias no documento Giovana"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-riscos/","title":"Plano de gerenciamento de riscos","text":""},{"location":"projeto/gerenciamento-de-riscos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O plano de gerenciamento de riscos trata da execu\u00e7\u00e3o de atividades de gerenciamento de risco. Neste documento, o objetivo \u00e9 facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o dos riscos atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o e mapeamento para auxiliar na tomada de decis\u00f5es relacionadas, a fim de que a produtividade do projeto possa ser mantida at\u00e9 sua conclus\u00e3o.</p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-riscos/#categoria-de-riscos","title":"Categoria de Riscos","text":"<p>Riscos s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es incertas que, caso ocorram, podem trazer benef\u00edcios ou maleficios aos objetivos do projeto. Como existem diversos vetores que possibilitariam essas ocorr\u00eancias, foram agrupadas algumas classifica\u00e7\u00f5es dos riscos, s\u00e3o elas:</p> <ul> <li>T\u00e9cnico: Abordam tecnologia, requisitos, complexidade, desempenho, interfaces, confiabilidade e qualidade.</li> <li>Externo: Abordam riscos relativos ao cliente, mercado, ambiente de trabalho e fatores pessoais.</li> <li>Organizacional: Abordam a prioriza\u00e7\u00e3o, recursos e depend\u00eancias do projeto.</li> <li>Gerencial: Abordam planejamento, controle, estimativa e comunica\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-riscos/#3-analise-quantitativa","title":"3. An\u00e1lise Quantitativa","text":""},{"location":"projeto/gerenciamento-de-riscos/#31-probabilidade","title":"3.1. Probabilidade","text":"Probabilidade Intervalo Peso Muito Alta 81 a 100 5 Alta 61 a 80 4 M\u00e9dia 41 a 60 3 Baixa 21 a 40 2 Muito Baixa 0 a 20 1"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-riscos/#32-impacto","title":"3.2. Impacto","text":"<p>Para se quantificar o impacto do risco no projeto o custo, o tempo, o escopo e a qualidade devem ser levados em conta.</p> Impacto Descri\u00e7\u00e3o Peso Muito Alto O impacto inviabiliza o projeto 5 Alto H\u00e1 grande impacto no desenvolvimento do projeto 4 M\u00e9dio Possui certo impacto por\u00e9m \u00e9 facilmente recuperado 3 Baixo Pouco impacto no desenvolvimento do projeto 2 Muito Baixo Impacto pouco expressivo no desenvolvimento do projeto 1"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-riscos/#33-prioridade","title":"3.3. Prioridade","text":"<p>Atrav\u00e9s da multiplica\u00e7\u00e3o entre as estimativas de impacto e probabilidade \u00e9 poss\u00edvel calcular a prioridade dos riscos. A partir desses valores \u00e9 determinada a urg\u00eancia da inicializa\u00e7\u00e3o de medidas de mitiga\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o dos riscos.</p> Probabilidade x Impacto Muito Baixo Baixo M\u00e9dio Alto Muito Alto Muito Baixa 1 2 3 4 5 Baixa 2 4 6 8 10 M\u00e9dia 3 6 9 12 15 Alta 4 8 12 16 20 Muito Alta 5 10 15 20 25"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-riscos/#34-valor-de-prioridade","title":"3.4. Valor de Prioridade","text":"Prioridade Intervalo Muito Alta 21 a 25 Alta 16 a 20 M\u00e9dia 11 a 15 Baixa 6 a 10 Muito Baixa 1 a 5"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-riscos/#4-identificacao-dos-riscos","title":"4. Identifica\u00e7\u00e3o dos Riscos","text":""},{"location":"projeto/gerenciamento-de-riscos/#r01-divergencia-de-horarios-entre-membros-da-equipe","title":"R01 - Diverg\u00eancia de hor\u00e1rios entre membros da equipe","text":"<p>Categoria: Gerencial Causa: Membros com grades hor\u00e1rias muito distintas Consequ\u00eancia: Dificuldade para reunir toda a equipe e realizar os pareamentos A\u00e7\u00e3o Preventiva: Elabora\u00e7\u00e3o de planilhas de controle de hor\u00e1rios A\u00e7\u00e3o Reativa: Planejar os pareamentos e reuni\u00f5es baseado na planilha de hor\u00e1rios</p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-riscos/#r02-dificuldades-da-equipe-com-as-novas-tecnologias-inseridas","title":"R02 - Dificuldades da equipe com as novas tecnologias inseridas","text":"<p>Categoria: T\u00e9cnico Causa: Inexperi\u00eancia de alguns membros Consequ\u00eancia: Surgimento de d\u00edvidas t\u00e9cnicas pela dificuldade em realizar os objetivos propostos A\u00e7\u00e3o Preventiva: Realiza\u00e7\u00e3o de treinamentos efetivos nas tecnologias a serem utilizadas ao longo do semestre A\u00e7\u00e3o Reativa: Organizar pareamento para rota\u00e7\u00e3o do conhecimento</p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-riscos/#r03-falta-de-comprometimento-dos-membros-com-o-projeto","title":"R03 - Falta de comprometimento dos membros com o projeto","text":"<p>Categoria: Gerencial Causa: Des\u00e2nimo com o curso, problemas pessoais ou de sa\u00fade, excesso de compromissos, entre outros Consequ\u00eancia: Issues n\u00e3o entregues, d\u00edvida t\u00e9cnica e replanejamento A\u00e7\u00e3o Preventiva: Motivar os membros do grupo e n\u00e3o permitir que o trabalho se torne massante A\u00e7\u00e3o Reativa: Reorganizar o cronograma e entender o motivo da falta de comprometimento para tentar evitar que ele se repita</p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-riscos/#r04-problemas-pessoais-ou-de-saude","title":"R04 - Problemas pessoais ou de sa\u00fade","text":"<p>Categoria: Externo Causa: Doen\u00e7as infecciosas Consequ\u00eancia: Capacidade de trabalho da equipe prejudicada e atrasos no cronograma A\u00e7\u00e3o Preventiva: Seguir as recomenda\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade A\u00e7\u00e3o Reativa: Remanejamento das atividades e apoio ao(s) membro(s) afetado(s)</p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-riscos/#r05-erros-durante-o-planejamento-das-atividades","title":"R05 - Erros durante o planejamento das atividades","text":"<p>Categoria: Gerencial Causa: Falta de experi\u00eancia da equipe de Gerencial Consequ\u00eancia: Trabalho mal distribu\u00eddo entre os membros da equipe A\u00e7\u00e3o Preventiva: Conhecer bem a capacidade da equipe e as necessidades do projeto A\u00e7\u00e3o Reativa: Avaliar as m\u00e9tricas do projeto para regular os pr\u00f3ximos planejamentos</p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-riscos/#r06-falta-de-foco-dos-membros-nas-reunioes","title":"R06 - Falta de foco dos membros nas reuni\u00f5es","text":"<p>Categoria: Gerencial Causa: Diversas distra\u00e7\u00f5es em um contexto de reuni\u00f5es remotas e a falta de socializa\u00e7\u00e3o em tempos de pandemia Consequ\u00eancia: Reuni\u00f5es longas e com poucos resultados A\u00e7\u00e3o Preventiva: Criar timebox para os t\u00f3picos da reuni\u00e3o e permanecer nos assuntos que s\u00e3o de interesse geral A\u00e7\u00e3o Reativa: Mudar a maneira como a reuni\u00e3o \u00e9 conduzida de forma a deix\u00e1-la mais despojada sem perder o foco na produtividade</p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-riscos/#r07-conflito-com-outras-disciplinas","title":"R07 - Conflito com outras disciplinas","text":"<p>Categoria: Organizacional Causa: Necessidade, sendo alunos da UnB os membros da equipe precisam cursar outras disciplinas para conclus\u00e3o da gradua\u00e7\u00e3o Consequ\u00eancia: Atraso nas entregas ou entregas mal feitas A\u00e7\u00e3o Preventiva: Organizar os prazos e fazer um planejamento A\u00e7\u00e3o Reativa: Prioriza\u00e7\u00e3o das atividades</p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-riscos/#r08-alteracao-do-escopo","title":"R08 - Altera\u00e7\u00e3o do escopo","text":"<p>Categoria: Gerencial Causa: Mudan\u00e7a no mercado, surgimento de novos requisitos Consequ\u00eancia: Replanejamento do projeto A\u00e7\u00e3o Preventiva: Refinar constantemente os requisitos e manter as funcionalidades atualizadas A\u00e7\u00e3o Reativa: Redefinir o escopo e redistribuir tarefas</p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-riscos/#r09-ausencia-de-membros-durante-reunioes-do-grupo","title":"R09 - Aus\u00eancia de membros durante reuni\u00f5es do grupo","text":"<p>Categoria: Gerencial Causa: Membros sobrecarregados ou desestimulados com o projeto Consequ\u00eancia: Membros perdidos na sprint e maior carga de trabalho pro scrum para repassar o conte\u00fado da reuni\u00e3o aos que faltaram A\u00e7\u00e3o Preventiva: Manter a equipe estimulada e verificar constatemente os hor\u00e1rios para que n\u00e3o haja conflito A\u00e7\u00e3o Reativa: Repassar o conte\u00fado da reuni\u00e3o aos membros faltantes</p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-riscos/#r10-conflito-de-dependencia-entre-atividades","title":"R10 - Conflito de depend\u00eancia entre atividades","text":"<p>Categoria: Organizacional Causa: Escopo razoavelmente complexo do projeto Consequ\u00eancia: Atividade pausada esperando a conclus\u00e3o de outra A\u00e7\u00e3o Preventiva: Planejar e priorizar as tarefas a longo prazo A\u00e7\u00e3o Reativa: Finalizar uma das tarefas o mais r\u00e1pido poss\u00edvel para que a outra possa ser realizada</p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-riscos/#r11-desistencia-da-disciplina","title":"R11 - Desist\u00eancia da disciplina","text":"<p>Categoria: Gerencial Causa: Sobrecarga, problemas pessoais ou de sa\u00fade, entre outros Consequ\u00eancia: Equipe desfalcada e sobrecarga dos membros que permanecem na mat\u00e9ria A\u00e7\u00e3o Preventiva: Incentivar a participa\u00e7\u00e3o dos membros e a uni\u00e3o do time A\u00e7\u00e3o Reativa: Redistribuir tarefas e refazer parte do planejamento do projeto</p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-riscos/#r12-falta-de-interacao-entre-a-equipe","title":"R12 - Falta de intera\u00e7\u00e3o entre a equipe","text":"<p>Categoria: Gerencial Causa: Reuni\u00f5es muito formais e ambiente orientado somente a entregas Consequ\u00eancia: Trabalho se torna massante e sua qualidade \u00e9 reduzida A\u00e7\u00e3o Preventiva: Levar a reuni\u00e3o de um jeito informal e interagir com a equipe no tempo livre A\u00e7\u00e3o Reativa: Chamar os membros pra alguma atividade divertida fora do contexto da disciplina</p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-riscos/#r13-problemas-com-a-estacao-de-trabalho","title":"R13 - Problemas com a esta\u00e7\u00e3o de trabalho","text":"<p>Categoria: T\u00e9cnico Causa: Falta de acesso a uma boa internet e/ou a um computador funcionando Consequ\u00eancia: Capacidade de trabalho da equipe prejudicada e atrasos no cronograma A\u00e7\u00e3o Preventiva: - A\u00e7\u00e3o Reativa: Remanejamento das atividades e revis\u00e3o do cronograma</p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-riscos/#r14-alteracao-das-tecnologias","title":"R14 - Altera\u00e7\u00e3o das tecnologias","text":"<p>Categoria: T\u00e9cnico Causa: Tecnologia previamente escolhida n\u00e3o consegue suprir as necessidades do projeto Consequ\u00eancia: Refatorar tudo o que foi feito na nova linguagem/framework escolhido A\u00e7\u00e3o Preventiva: Estudar com anteced\u00eancia as tecnologias utilizadas e suas capacidades A\u00e7\u00e3o Reativa: Incluir todos os membros na refatora\u00e7\u00e3o para que ela seja executada o mais r\u00e1pido possivel</p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-riscos/#5-comportamento-dos-riscos","title":"5. Comportamento dos Riscos","text":"<p>Ao final da etapa de desenvolvimento da aplica\u00e7\u00e3o os riscos j\u00e1 foram identificados, monitorados e tratados (ou n\u00e3o) de forma completa. Tendo em m\u00e3os toda a evolu\u00e7\u00e3o ou involu\u00e7\u00e3o desses riscos, \u00e9 poss\u00edvel estabelecer algumas rela\u00e7\u00f5es entre o per\u00edodo em que o projeto se encontra e o comportamento dos riscos. Com o principal objetivo de ilustrar de forma clara e simplificada o desdobramento ao longo das sprints, foi desenvolvida uma tabela das prioridades atribuidas a cada risco em cada sprint.</p> Sprint 1 Sprint 2 Sprint 3 Sprint 4 Sprint 5 Sprint 6 Sprint 7 R01 20 15 15 10 9 9 12 R02 10 5 4 4 1 1 1 R03 3 5 3 4 5 5 3 R04 20 18 10 3 2 3 2 R05 12 10 11 9 9 14 15 R06 3 3 3 3 3 3 3 R07 3 8 8 2 2 10 14 R08 3 3 3 3 2 2 2 R09 5 5 5 4 3 3 3 R10 1 4 6 9 4 2 2 R11 5 5 5 10 6 1 1 R12 8 8 6 6 7 8 4 R13 10 1 8 1 1 1 1 R14 1 1 1 1 1 1 1"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-riscos/#6-referencias","title":"6. Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>RODRIGUES, Eli. EAR para projetos de software. Dispon\u00edvel em https://www.elirodrigues.com/2013/09/21/gerenciamento-de-riscos-ear-para-projetos-de-software/. Acesso em 8 dez 2022.</li> </ul>"},{"location":"projeto/gerenciamento-de-riscos/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Modifica\u00e7\u00e3o Autor 10/12/2022 0.1 Cria\u00e7\u00e3o, estrutura\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado Nilo Mendon\u00e7a 01/01/2023 0.2 Atualiza\u00e7\u00e3o dos comportamentos Nilo Mendon\u00e7a 04/02/2023 0.3 Atualiza\u00e7\u00e3o dos comportamentos Nilo Mendon\u00e7a"},{"location":"projeto/gerenciamento-qualidade/","title":"Qualidade","text":""},{"location":"projeto/gerenciamento-qualidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento objetiva mostrar os crit\u00e9rios, ferramentas e o planejamento da qualidade de c\u00f3digo do projeto, esclarecendo o como, quais e porqu\u00eas das ado\u00e7\u00f5es de cada pr\u00e1tica e tipos de teste durante o desenvolvimento do produto.</p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-qualidade/#planejamento","title":"Planejamento","text":""},{"location":"projeto/gerenciamento-qualidade/#teste-unitarios","title":"Teste Unit\u00e1rios","text":"<p>Os Testes unit\u00e1rios s\u00e3o testes automatizados de pequenas unidades de c\u00f3digo, as quais s\u00e3o testadas de forma isolada do restante do sistema (VALENTE, 2020).</p> <p>Para a aplica\u00e7\u00e3o de testes unit\u00e1rios, a equipe utiliza o Jest, que \u00e9 uma ferramenta de c\u00f3digo aberto que permite realizar testes em aplica\u00e7\u00f5es baseadas em JavaScript de forma simples.</p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-qualidade/#sonarcloud","title":"SonarCloud","text":"<p>O SonarCloud \u00e9 uma ferramenta utilizada para a capta\u00e7\u00e3o de m\u00e9tricas e indicadores t\u00e9cnicos, ou seja, para o monitoramento da qualidade do projeto. Os dados coletados s\u00e3o utilizados para auxiliar no planejamento do aumento da qualidade do c\u00f3digo. Durante a realiza\u00e7\u00e3o do projeto foram coletadas m\u00e9tricas ap\u00f3s cada Pull Request submetido. Ap\u00f3s coletadas, essas m\u00e9tricas foram combinadas para calcular cada um dos aspectos de qualidade que interessa a este Projeto, estando esses divididos em confiabilidade e manutenibilidade do c\u00f3digo.</p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-qualidade/#confiabilidade","title":"Confiabilidade","text":"<p>Para realizar a mensura\u00e7\u00e3o desse aspecto, antes \u00e9 necess\u00e1rio realizar o c\u00e1lculo do fator de qualidade Testing Status, importante para avaliar o qu\u00e3o confi\u00e1vel \u00e9 o c\u00f3digo em realizar aquilo que se prop\u00f5e.</p> <p>Fator: Testing Status</p> <p>S\u00e3o necess\u00e1rias 3 m\u00e9tricas para mensurar o Testing Status: Test Coverage, Fast Test Builds e Passed Tests.</p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-qualidade/#1-test-coverage","title":"1. Test Coverage","text":"<p>Avalia a cobertura de c\u00f3digo do projeto considerando os arquivos de teste unit\u00e1rios que estejam acima do limite definido sendo 60% o padr\u00e3o.</p> <p> </p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-qualidade/#2-fast-test-builds","title":"2. Fast Test Builds","text":"<p>Tem por objetivo o c\u00e1lculo das builds de testes cuja dura\u00e7\u00e3o esteja abaixo do limite de 300 segundos.</p> <p> </p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-qualidade/#3-passed-tests","title":"3. Passed Tests","text":"<p>Calcula a densidade de testes unit\u00e1rios com sucesso. Sendo definida como:</p> <p> </p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-qualidade/#interpretacao","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o","text":"<p>De posse das m\u00e9tricas \u00e9 ent\u00e3o poss\u00edvel realizar o c\u00e1lculo do fator de qualidade Testing Status que, por ser o \u00fanico fator de qualidade que comp\u00f5e o aspecto Confiabilidade, definir\u00e1 o seu valor final.</p> <pre><code>TestingStutaus = (m4 * pm4 + m5 * pm5 + m6 * pm6) * psc2\n</code></pre> <p>Sendo as constantes da equa\u00e7\u00e3o:</p> <pre><code>pm4 = 0.25\npm5 = 0.25\npm6 = 0.5\npsc2 = 1\n</code></pre> <p>Em que, pm4, pm5 e pm6 s\u00e3o definidas como Passed Tests, Fast Test Builds e Coverage, respectivamente. O resultado final \u00e9 um valor entre 0 e 1. Sendo 0 considerado a pior qualidade e 1 a melhor.</p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-qualidade/#manutenibilidade","title":"Manutenibilidade","text":"<p>Fator: Code Quality</p> <p>As m\u00e9tricas descritas abaixo, s\u00e3o refer\u00eantes ao fator de qualidade Code Quality que comp\u00f5em o aspecto de Manutenibilidade.</p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-qualidade/#1-duplicidade","title":"1. Duplicidade","text":"<p>Essa m\u00e9trica busca avaliar a quantidade de arquivos abaixo do limite definido para a porcentagem de linhas duplicadas. Onde, um arquivo \u00e9 definido como n\u00e3o havendo duplica\u00e7\u00f5es se a sua densidade de duplica\u00e7\u00e3o \u00e9 menor que 5%.</p> <p>  Aus\u00eancia de duplica\u00e7\u00f5es  <p></p> <p>  Densidade de duplica\u00e7\u00f5es  <p></p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-qualidade/#2-comentarios","title":"2. Coment\u00e1rios","text":"<p>Tem como objetivo identificar a densidade de arquivos comentados. Um arquivo \u00e9 tido como comentado se a sua densidade de linhas comentadas estiver dentro do limite definido entre 10% e 30%.</p> <p>  Densidade de arquivos comentados  <p></p> <p>  Densidade de linhas comentadas  <p></p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-qualidade/#2-complexidade","title":"2. Complexidade","text":"<p>Tem por objetivo identificar a densidade de arquivos n\u00e3o complexos, sendo estes definidos como os arquivos que est\u00e3o fora do limite de complexidade ciclom\u00e1tica definido por padr\u00e3o como 10.</p> <p> </p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-qualidade/#interpretacao_1","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Obtendo as 3 m\u00e9tricas necess\u00e1rias, \u00e9 feito ent\u00e3o o c\u00e1lculo do fator de qualidade Code Quality, sendo o \u00fanico fator de qualidade que comp\u00f5e o aspecto de qualidade Manutenibilidade e, portanto, seu resultado definir\u00e1 tal aspecto.</p> <p>Qualidade de C\u00f3digo</p> <pre><code>CodeQuality = (m1 * p1 + m2 * p2 + m3 * p3) * psc1\n</code></pre> <p>Sendo as constantes da equa\u00e7\u00e3o:</p> <pre><code>p1 = 0.33\np2 = 0.33\np3 = 0.33\npsc1 = 1\n</code></pre> <p>Em que, m1, m2 e m3 s\u00e3o definidas como a Complexidade, Coment\u00e1rios e Duplicidade, respectivamente. O resultado final \u00e9 um valor entre 0 e 1. Sendo 0 considerado a pior qualidade e 1 a melhor.</p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-qualidade/#testes-funcionais","title":"Testes Funcionais","text":"<p>A execu\u00e7\u00e3o de testes funcionais baseia-se na aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de valida\u00e7\u00e3o utilizada para avaliar um produto ou servi\u00e7o. No projeto PUMA, os relat\u00f3rios de testes funcionais s\u00e3o realizados pela equipe de PSP5 a partir de testes explorat\u00f3rios.</p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-qualidade/#modelo-de-qualidade","title":"Modelo de Qualidade","text":"<p>De acordo com a ISO/IEC 25010, o modelo de qualidade determina quais caracter\u00edsticas e subcaracter\u00edsticas de qualidade s\u00e3o analisadas ao avaliar as propriedades de um produto de software.</p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-qualidade/#qualidade-interna-e-externa","title":"Qualidade Interna e Externa","text":"<p>A norma NBR ISO/IEC 9126-1 prop\u00f5e seis caracter\u00edsticas principais da qualidade interna e externa, cada uma delas divididas em subcaracter\u00edsticas. A capacidade do software \u00e9 determinada por um conjunto de atributos internos que podem ser medidos, para cada caracter\u00edstica e subcaracter\u00edstica.  Caracter\u00edstica Subcaracter\u00edsticas Funcionalidade Adequa\u00e7\u00e3o, Acur\u00e1cia, Interoperabilidade, Seguran\u00e7a de Acesso, Conformidade Confiabilidade Maturidade, Toler\u00e2ncia a, Falhas, Recuperabilidade, Conformidade Usabilidade Inteligibilidade, Apreensibilidade, Operacionalidade, Atratividade, Conformidade Efici\u00eancia Comportamento em Rela\u00e7\u00e3o ao Tempo, Comportamento em Rela\u00e7\u00e3o aos Recursos, Conformidade Manutenibilidade Analisabilidade, Modificabilidade, Estabilidade, Testabilidade, Conformidade Portabilidade Adaptabilidade, Capacidade de Instala\u00e7\u00e3o, Coexist\u00eancia, Capacidade de Substitui\u00e7\u00e3o, Conformidade  Tabela 1 - Caracter\u00edsticas e Subcaracter\u00edsticas do Modelo de Qualidade Interna e Externa  <p></p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-qualidade/#qualidade-em-uso","title":"Qualidade Em Uso","text":"<p>De acordo com a norma NBR ISO/IEC 9126-1, os atributos de qualidade em uso s\u00e3o categorizados em quatro caracter\u00edsticas: efic\u00e1cia, produtividade, seguran\u00e7a e satisfa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-qualidade/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>ISO/IEC 25010. Dispon\u00edvel aqui. Acesso em: 31 jan. 2023.</p> <p>Jest. Dispon\u00edvel aqui. Acesso em: 05 fev. 2023.</p> <p>Norma NBR ISO/IEC 9126-1. Dispon\u00edvel aqui. Acesso em: 31 jan. 2023.</p> <p>SonarCloud. Dispon\u00edvel aqui. Acesso em: 05 fev. 2023.</p> <p>VALENTE, Marco. Engenharia de Software Moderna: Princ\u00edpios e Pr\u00e1ticas para Desenvolvimento de Software com Produtividade. 2020. Dispon\u00edvel aqui. Acesso em: 05 fev. 2023.</p>"},{"location":"projeto/gerenciamento-qualidade/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Modifica\u00e7\u00e3o Autor 31/01/2023 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento H\u00e9rya 05/02/2023 0.2 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico planejamento H\u00e9rya 05/02/2023 0.3 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico modelo de qualidade H\u00e9rya 06/02/2023 0.4 Adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos das m\u00e9tricas Nilo Mendon\u00e7a"},{"location":"projeto/metodologia/","title":"Metodologia","text":""},{"location":"projeto/metodologia/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo explanar os m\u00e9todos utilizados pela equipe durante o desenvolvimento do projeto e documentar informa\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es relevantes \u00e0 metodologia ao longo de seu desenvolvimento.</p>"},{"location":"projeto/metodologia/#metodologias","title":"Metodologias","text":""},{"location":"projeto/metodologia/#scrum","title":"Scrum","text":"<p>O Scrum \u00e9 um framework que auxilia equipes e organiza\u00e7\u00f5es a desenvolver e manter produtos complexos ao empregar uma abordagem iterativa e incremental para otimizar a previsibilidade e controle de riscos. O Scrum consiste nos times Scrum associadas a pap\u00e9is, eventos, artefatos e regras.</p> <p>Dentre os componentes do framework,  a equipe utilizar\u00e1 os conceitos de Sprint e Scrum Team durante o desenvolvimento do projeto.</p>"},{"location":"projeto/metodologia/#sprint","title":"Sprint","text":"<p>A sprint \u00e9  a unidade b\u00e1sica de desenvolvimento do Scrum,  a qual consiste em um per\u00edodo curto de dura\u00e7\u00e3o fixa para possibilitar a  entrega de um incremento do produto. Uma sprint deve come\u00e7ar imediatamente ap\u00f3s a conclus\u00e3o da anterior.</p> <p>Durante uma sprint, n\u00e3o deve ser feita nenhuma altera\u00e7\u00e3o que coloque em risco suas metas, a qualidade n\u00e3o deve diminuir, o backlog do produto pode ser refinado conforme necess\u00e1rio e o escopo pode ser esclarecido e renegociado \u00e0 medida que se aprende mais.</p> <p>Dentro de uma sprint, a equipe realizar\u00e1 os eventos Sprint Planning, Daily Scrum e Sprint Review.</p> <p>A Sprint Planning inicia e estabelece o trabalho a ser executado na Sprint a partir de um plano de trabalho colaborativo criado pela equipe Scrum.</p> <p>O objetivo da Daily Scrum \u00e9 inspecionar o progresso da Sprint e adaptar o Backlog da Sprint conforme necess\u00e1rio, ajustando os pr\u00f3ximos trabalhos a serem planejados e executados.</p> <p>O objetivo da Sprint Review \u00e9 inspecionar o resultado da Sprint e determinar adapta\u00e7\u00f5es futuras. O Scrum Team apresenta os resultados de seu trabalho para os stakeholders e discute-se o progresso em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 meta do produto.</p> <p>Durante o desenvolvimento do projeto, a equipe adotar\u00e1 os conceitos e componentes do Scrum de acordo com as necessidades identificadas.</p>"},{"location":"projeto/metodologia/#scrum-team","title":"Scrum Team","text":"<p>A unidade fundamental do Scrum \u00e9 um pequeno time de pessoas, o Scrum Team. O Scrum Team consiste em um Scrum Master, um Product Owner e os Desenvolvedores. Apesar dos diferentes pap\u00e9is, n\u00e3o h\u00e1 hierarquias.</p> <p>O Scrum Master \u00e9 respons\u00e1vel por garantir que o Scrum Team esteja aderindo aos valores, pr\u00e1ticas e regras do Scrum.</p> <p>Product Owner \u00e9  o respons\u00e1vel pelo gerenciamento do Product Backlog e  por maximizar o valor do produto resultante do trabalho do Scrum Team.</p> <p>J\u00e1 os Desenvolvedores transformam o Product Backlog em incrementos de funcionalidades potencialmente entreg\u00e1veis a cada Sprint.</p>"},{"location":"projeto/metodologia/#lean-inception","title":"Lean Inception","text":"<p>A Lean Inception, desenvolvida por Paulo Caroli, \u00e9 uma t\u00e9cnica para o alinhamento de uma equipe com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um MVP (Minimum Viable Product \u2013 ou Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel, em portug\u00eas). Esta t\u00e9cnica promove um workshop composto por 9 etapas que facilitam o entendimento das necessidades de um produto de sucesso.</p> <p>Neste projeto, a Lean Inception foi aplicada a fim de alinhar os membros do time, em um curto intervalo de tempo, com rela\u00e7\u00e3o ao produto que est\u00e1 sendo desenvolvido.</p> <p>A aplica\u00e7\u00e3o detalhada da Lean Inception encontra-se no Documento de Vis\u00e3o do Produto.</p>"},{"location":"projeto/metodologia/#praticas-extreme-programming-xp","title":"Pr\u00e1ticas Extreme Programming (XP)","text":"<p>Ao longo do desenvolvimento do projeto, algumas pr\u00e1ticas da metodologia \u00e1gil Extreme Programming (XP) ser\u00e3o adaptadas e utilizadas, dentre elas, Programa\u00e7\u00e3o em Pares e Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio.</p> <p>A equipe tamb\u00e9m adotar\u00e1 os valores de Feedback e Comunica\u00e7\u00e3o.</p> <p>De acordo com o princ\u00edpio da Comunica\u00e7\u00e3o, todos fazem parte da equipe e se comunicam frequentemente. Os membros devem trabalhar juntos em todas as etapas, desde os requisitos at\u00e9 o c\u00f3digo, de forma a possibilitar a elabora\u00e7\u00e3o da melhor solu\u00e7\u00e3o para o problema. J\u00e1 o Feedback cont\u00ednuo busca manter o foco da equipe e o desenvolvimento na dire\u00e7\u00e3o certa sem atrasos.</p> <p>Durante o desenvolvimento do projeto, a equipe adotar\u00e1 as pr\u00e1ticas e valores do Extreme Programming de acordo com as necessidades identificadas.</p>"},{"location":"projeto/metodologia/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Ken, SCHWABER; SUTHERLAND, Jeff. The Scrum Guide. Scrum Guides. Dispon\u00edvel aqui. Acesso em: 10 dez. 2022.</p> <p>The Rules of Extreme Programming. Extreme Programming. Dispon\u00edvel aqui. Acesso em: 10 dez. 2022.</p> <p>Vis\u00e3o de Produto. Projeto PUMA 2022-2. Dispon\u00edvel aqui. Acesso em: 10 dez. 2022.</p>"},{"location":"projeto/metodologia/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Modifica\u00e7\u00e3o Autor 08/12/2022 0.1 Abertura do documento. H\u00e9rya 10/12/2022 0.2 Metodologia Scrum, Lean Inception, Extreme Programming. H\u00e9rya"},{"location":"projeto/quadro-conhecimento/","title":"Quadro de Conhecimento","text":""},{"location":"projeto/quadro-conhecimento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O quadro de conhecimento indica o entendimento de cada membro da equipe sobre as tecnologias e habilidades necess\u00e1rias no desenvolvimento do projeto. Esse conhecimento facilita em divis\u00f5es de tarefas futuras, sendo poss\u00edvel delegar as fun\u00e7\u00f5es de forma mais assertiva.</p> <p>Cada membro deve se auto avaliar e preencher o quadro de acordo com a seguinte pontua\u00e7\u00e3o:</p> <p></p> <p>  Figura 1 - Legenda.  <p></p> <p></p>"},{"location":"projeto/quadro-conhecimento/#evolucao","title":"Evolu\u00e7\u00e3o","text":"<p>  Figura 2 - Quadro de conhecimento inicio do semestre.  <p></p> <p></p> <p></p> <p>  Figura 3 - Quadro de conhecimento Release 1.  <p></p> <p></p> <p></p> <p>  Figura 4 - Quadro de conhecimento Release Final.  <p></p> <p></p> <p>Para visualizar a planilha clique aqui.</p>"},{"location":"projeto/quadro-conhecimento/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Modifica\u00e7\u00e3o Autor 25/11/2022 0.1 Cria\u00e7\u00e3o, estrutura\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado Nilo Mendon\u00e7a 11/12/2022 0.2 Adi\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o de aprendizagem dos integrantes Ailamar Alves 04/02/2023 0.3 Adi\u00e7\u00e3o da aprendizagem dos integrantes ao final do semestre Ailamar Alves"},{"location":"sprints/sprint1/","title":"Atividades - Sprint 1","text":""},{"location":"sprints/sprint1/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<p>Per\u00edodo: 14/12 \u00e0 20/12</p>"},{"location":"sprints/sprint1/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>A primeira sprint teve como objetivo:</p> <ul> <li>US01: Cadastro de tipos de usu\u00e1rio</li> <li>US06: Feedback visual das a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio</li> <li>RNF01: Desacoplamentos dos containers</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint1/#planejamento","title":"Planejamento","text":"Issue Respons\u00e1vel Pontua\u00e7\u00e3o US01 - Eu como Admin gostaria de fazer o cadastro dos tipo de usu\u00e1rio para que o sistema possibilite que os usu\u00e1rio escolham seus perfis durante o cadastro na plataforma. Ailamar e Matheus 3 US06 - Eu como usu\u00e1rio, gostaria de receber feedback visual ao disparar qualquer evento na plataforma para ter certeza foi executado o meu comando Nilo, Cain\u00e3 e Endy 3 RNF01 - O produto precisa ter maior desacoplamento entre os micro-servi\u00e7os para ter maior qualidade de manutenibilidade na infraestrutura de c\u00f3digo. H\u00e9rya e Gionava 5 Corre\u00e7\u00f5es documentos EPS 3 <p>Pontua\u00e7\u00e3o total estimada: 14</p>"},{"location":"sprints/sprint1/#review","title":"Review","text":"Issue Respons\u00e1vel Status US01 - Eu como Admin gostaria de fazer o cadastro dos tipo de usu\u00e1rio para que o sistema possibilite que os usu\u00e1rio escolham seus perfis durante o cadastro na plataforma. Ailamar e Matheus - US06 - Eu como usu\u00e1rio, gostaria de receber feedback visual ao disparar qualquer evento na plataforma para ter certeza foi executado o meu comando Nilo, Cain\u00e3 e Endy ok RNF01 - O produto precisa ter maior desacoplamento entre os micro-servi\u00e7os para ter maior qualidade de manutenibilidade na infraestrutura de c\u00f3digo. H\u00e9rya e Gionava ok Corre\u00e7\u00f5es documentos EPS ok <p>Pontua\u00e7\u00e3o total alcan\u00e7ada: 11</p>"},{"location":"sprints/sprint1/#a-melhorar","title":"A melhorar","text":"<ul> <li>Divis\u00e3o as tarefas;</li> <li>Comunica\u00e7\u00e3o entre o grupo;</li> <li>Aten\u00e7\u00e3o aos prazos.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint2/","title":"Atividades - Sprint 2","text":""},{"location":"sprints/sprint2/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<p>Per\u00edodo: 21/12 \u00e0 04/01 (recesso final de ano)</p>"},{"location":"sprints/sprint2/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Essa sprint teve como objetivo:</p> <ul> <li>US01: Cadastro de tipos de usu\u00e1rio</li> <li>US06: Feedback visual das a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio</li> <li>US03: Recupera\u00e7\u00e3o de senha</li> <li>RNF02: Aumentar a cobertura de testes no trabalho anterior</li> <li>Reconfigurar homologa\u00e7\u00e3o expirada</li> <li>Reconfigurar SonarCloud</li> <li>Prototipa\u00e7\u00e3o das US</li> <li>Valida\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o das US</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint2/#planejamento","title":"Planejamento","text":"Issue Respons\u00e1vel Pontua\u00e7\u00e3o US01 - Eu como Admin gostaria de fazer o cadastro dos tipo de usu\u00e1rio para que o sistema possibilite que os usu\u00e1rio escolham seus perfis durante o cadastro na plataforma. Ailamar e Matheus 3 US06 - Eu como usu\u00e1rio, gostaria de receber feedback visual ao disparar qualquer evento na plataforma para ter certeza foi executado o meu comando Nilo, Cain\u00e3 e Endy 3 US03 - Eu como  usu\u00e1rio gostaria de ter uma op\u00e7\u00e3o de recupera\u00e7\u00e3o de senha para acessar minha conta caso eu esque\u00e7a Nilo, Cain\u00e3 e Endy 3 RNF01 - O produto precisa ter maior cobertura de testes em cada funcionalidade para garantir a qualidade de manutenibilidade do que j\u00e1 foi feito. H\u00e9rya e Gionava 5 Corre\u00e7\u00f5es e atualiza\u00e7\u00f5es de documentos EPS 3 <p>Pontua\u00e7\u00e3o total estimada: 17</p>"},{"location":"sprints/sprint2/#review","title":"Review","text":"Issue Respons\u00e1vel Status US01 - Eu como Admin gostaria de fazer o cadastro dos tipo de usu\u00e1rio para que o sistema possibilite que os usu\u00e1rio escolham seus perfis durante o cadastro na plataforma. Ailamar e Matheus - US06 - Eu como usu\u00e1rio, gostaria de receber feedback visual ao disparar qualquer evento na plataforma para ter certeza foi executado o meu comando Nilo, Cain\u00e3 e Endy ok US03 - Eu como  usu\u00e1rio gostaria de ter uma op\u00e7\u00e3o de recupera\u00e7\u00e3o de senha para acessar minha conta caso eu esque\u00e7a Nilo, Cain\u00e3 e Endy - RNF01 - O produto precisa ter maior cobertura de testes em cada funcionalidade para garantir a qualidade de manutenibilidade do que j\u00e1 foi feito. H\u00e9rya e Gionava - Corre\u00e7\u00f5es e atualiza\u00e7\u00f5es de documentos EPS ok <p>Pontua\u00e7\u00e3o total alcan\u00e7ada: 6</p>"},{"location":"sprints/sprint2/#a-melhorar","title":"A melhorar","text":"<ul> <li>Divis\u00e3o as tarefas;</li> <li>Comunica\u00e7\u00e3o entre o grupo;</li> <li>Aten\u00e7\u00e3o aos prazos.</li> <li>Entendimento ferramenta de homologa\u00e7\u00e3o</li> <li>Entendimento funcionamento SonarCloud</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint3/","title":"Atividades - Sprint 3","text":""},{"location":"sprints/sprint3/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<p>Per\u00edodo: 05/01 \u00e0 11/01</p>"},{"location":"sprints/sprint3/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Essa sprint teve como objetivo:</p> <ul> <li>US01: Cadastro de tipos de usu\u00e1rio</li> <li>US03: Recupera\u00e7\u00e3o de senha</li> <li>RNF02: Aumentar a cobertura de testes no trabalho anterior</li> <li>Prototipa\u00e7\u00e3o das US</li> <li>Valida\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o das US</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint3/#planejamento","title":"Planejamento","text":"Issue Respons\u00e1vel Pontua\u00e7\u00e3o US01 - Eu como Admin gostaria de fazer o cadastro dos tipo de usu\u00e1rio para que o sistema possibilite que os usu\u00e1rio escolham seus perfis durante o cadastro na plataforma. Ailamar e Matheus 3 US03 - Eu como  usu\u00e1rio gostaria de ter uma op\u00e7\u00e3o de recupera\u00e7\u00e3o de senha para acessar minha conta caso eu esque\u00e7a Nilo, Cain\u00e3 e Endy 3 RNF02 - O produto precisa ter maior cobertura de testes em cada funcionalidade para garantir a qualidade de manutenibilidade do que j\u00e1 foi feito. H\u00e9rya e Gionava 5 Corre\u00e7\u00f5es e atualiza\u00e7\u00f5es de documentos EPS 3 <p>Pontua\u00e7\u00e3o total estimada: 14</p>"},{"location":"sprints/sprint3/#review","title":"Review","text":"Issue Respons\u00e1vel Status <p>Pontua\u00e7\u00e3o total alcan\u00e7ada: </p>"},{"location":"sprints/sprint3/#a-melhorar","title":"A melhorar","text":""},{"location":"sprints/sprint4/","title":"Atividades - Sprint 4","text":""},{"location":"sprints/sprint4/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<p>Per\u00edodo: 12/01 \u00e0 18/01</p>"},{"location":"sprints/sprint4/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Essa sprint teve como objetivo:</p> <ul> <li>US01: Cadastro de tipos de usu\u00e1rio</li> <li>US03: Recupera\u00e7\u00e3o de senha (testes)</li> <li>RNF02: Aumentar a cobertura de testes no trabalho anterior</li> <li>Prototipa\u00e7\u00e3o das US</li> <li>Valida\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o das US</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint4/#planejamento","title":"Planejamento","text":"Issue Respons\u00e1vel Pontua\u00e7\u00e3o US01 - Eu como Admin gostaria de fazer o cadastro dos tipo de usu\u00e1rio para que o sistema possibilite que os usu\u00e1rio escolham seus perfis durante o cadastro na plataforma. Ailamar e Matheus 3 US03 - Eu como  usu\u00e1rio gostaria de ter uma op\u00e7\u00e3o de recupera\u00e7\u00e3o de senha para acessar minha conta caso eu esque\u00e7a Nilo, Cain\u00e3 e Endy 3 RNF02 - O produto precisa ter maior cobertura de testes em cada funcionalidade para garantir a qualidade de manutenibilidade do que j\u00e1 foi feito. H\u00e9rya e Gionava 5 Corre\u00e7\u00f5es e atualiza\u00e7\u00f5es de documentos EPS 3 <p>Pontua\u00e7\u00e3o total estimada: 14</p>"},{"location":"sprints/sprint4/#review","title":"Review","text":"Issue Respons\u00e1vel Status US01 - Eu como Admin gostaria de fazer o cadastro dos tipo de usu\u00e1rio para que o sistema possibilite que os usu\u00e1rio escolham seus perfis durante o cadastro na plataforma. Ailamar e Matheus - US03 - Eu como  usu\u00e1rio gostaria de ter uma op\u00e7\u00e3o de recupera\u00e7\u00e3o de senha para acessar minha conta caso eu esque\u00e7a Nilo, Cain\u00e3 e Endy ok RNF02 - O produto precisa ter maior cobertura de testes em cada funcionalidade para garantir a qualidade de manutenibilidade do que j\u00e1 foi feito. H\u00e9rya e Gionava - Corre\u00e7\u00f5es e atualiza\u00e7\u00f5es de documentos EPS ok <p>Pontua\u00e7\u00e3o total alcan\u00e7ada: 6</p>"},{"location":"sprints/sprint4/#a-melhorar","title":"A melhorar","text":""},{"location":"sprints/sprint5/","title":"Atividades - Sprint 5","text":""},{"location":"sprints/sprint5/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<p>Per\u00edodo: 19/01 \u00e0 25/01</p>"},{"location":"sprints/sprint5/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Essa sprint teve como objetivo:</p> <ul> <li>US01: Cadastro de tipos de usu\u00e1rio</li> <li>US03: Recupera\u00e7\u00e3o de senha (testes)</li> <li>Melhoria: Corrigir a redund\u00e2ncia da palavra-chave</li> <li>RNF02: Aumentar a cobertura de testes no trabalho anterior</li> <li>Prototipa\u00e7\u00e3o das US</li> <li>Valida\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o das US</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint5/#planejamento","title":"Planejamento","text":"Issue Respons\u00e1vel Pontua\u00e7\u00e3o US01 - Eu como Admin gostaria de fazer o cadastro dos tipo de usu\u00e1rio para que o sistema possibilite que os usu\u00e1rio escolham seus perfis durante o cadastro na plataforma. Matheus 3 Melhoria - Remover as entidades que contenham o campo de adicionar palavras-chave mantendo apenas em \"Cadastrar Disciplina\"; Ailamar e Endy 3 RNF02 - O produto precisa ter maior cobertura de testes em cada funcionalidade para garantir a qualidade de manutenibilidade do que j\u00e1 foi feito. H\u00e9rya e Gionava 5 Corre\u00e7\u00f5es e atualiza\u00e7\u00f5es de documentos EPS 3 <p>Pontua\u00e7\u00e3o total estimada: 14</p>"},{"location":"sprints/sprint5/#review","title":"Review","text":"Issue Respons\u00e1vel Status US01 - Eu como Admin gostaria de fazer o cadastro dos tipo de usu\u00e1rio para que o sistema possibilite que os usu\u00e1rio escolham seus perfis durante o cadastro na plataforma. Matheus - Melhoria - Remover as entidades que contenham o campo de adicionar palavras-chave mantendo apenas em \"Cadastrar Disciplina\"; Ailamar e Endy - RNF02 - O produto precisa ter maior cobertura de testes em cada funcionalidade para garantir a qualidade de manutenibilidade do que j\u00e1 foi feito. H\u00e9rya e Gionava - Corre\u00e7\u00f5es e atualiza\u00e7\u00f5es de documentos EPS ok <p>Pontua\u00e7\u00e3o total alcan\u00e7ada: </p>"},{"location":"sprints/sprint5/#a-melhorar","title":"A melhorar","text":""},{"location":"testesfuncionais/testesFuncionais/","title":"Testes Funcionais","text":""},{"location":"testesfuncionais/testesFuncionais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem o objetivo de apresentar as etapas e processos desenvolvidos no decorrer do projeto realizado em conjunto com a equipe do PUMA dos cursos de Engenharia de Software e Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o. A fim de garantir a qualidade dessa plataforma, a equipe de Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o participa do processo de  qualidade, realizando testes na plataforma com o intuito de melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e do sistema, bem como a corre\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis problemas. </p>"},{"location":"testesfuncionais/testesFuncionais/#realizacao-dos-testes","title":"Realiza\u00e7\u00e3o dos testes","text":"<p>A execu\u00e7\u00e3o de testes funcionais baseia-se na aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de valida\u00e7\u00e3o utilizada para avaliar um produto ou servi\u00e7o.  O time optou por seguir a metodologia de hist\u00f3rias do usu\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o dos testes e analisar as poss\u00edveis melhorias. </p> <p>Para garantir o sucesso do projeto o time utilizou a metodologia \u00e1gil Scrum para organiza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do projeto com as devidas valida\u00e7\u00f5es e pontos de contato garantindo uma comunica\u00e7\u00e3o objetiva e clara com os desenvolvedores do site. </p> <p>Os resultados dos testes funcionais do projeto e sugest\u00f5es de melhoria est\u00e3o consolidados na planilha:</p> <p></p> <p>Para visualizar a planilha completa clique aqui.</p>"},{"location":"testesfuncionais/testesFuncionais/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Modifica\u00e7\u00e3o Autor 07/02/2023 0.1 Cria\u00e7\u00e3o, estrutura\u00e7\u00e3o do documento e testes Time PSP5"}]}